蘋論：豆腐渣港鐵怎樣走出去？

蘋論：豆腐渣港鐵怎樣走出去？

曾幾何時，港鐵還在為「走出去」10多年的成績而自鳴得意，以集設計、建築、營運及維修於一身的豐富經驗而自傲。轉眼之間，港鐵工程、營運頻傳豆腐渣醜聞，高鐵試運行、沙中綫紅磡站接連被踢爆工程質量問題，連發售高鐵內地段車票的授權都未能成功爭取。傳染了中國豆腐渣絕症的港鐵，不只開始隊冧自己的聲譽，也在隊冧香港的聲譽，還怎樣走出去？

醜聞頻傳本錢所剩無幾

去年9月，馬時亨帶香港傳媒到英國視察港鐵當地項目時意氣風發。香港的地鐵網絡由英國人建立，但港鐵已成功反攻英國，並遠征瑞典。馬時亨當時大言炎炎，指港鐵2005年決定「走出去」時，中國還未提出一帶一路。而港鐵現時也在深圳、北京、杭州負責部份地鐵綫的營運和維修。據稱，港鐵能在中國、歐洲奪標，是因具集設計、建築、營運及維修於一身的豐富經驗，競爭對手難做到。

然而，半年來，高鐵試運行爆出列車出軌、米埔段隧道滲水導致信號系統不穩、列車車輪損耗較預期嚴重等問題。結果，港鐵把列車出軌歸咎於工程顧問公司設計計錯壓力，隧道滲水、車輪磨損嚴重就指是在所難免，隻字不提港鐵作為監管者的責任，也不承擔主動公佈事故的責任。

至沙中綫紅磡站被揭鋼筋接駁造假，豆腐渣月台有倒塌危險，港鐵更反過來指摘傳媒製造公眾恐慌。如果加上今年1月東鐵綫信號系統故障導致服務癱瘓兩小時，再加上未能爭取獲授權發售高鐵內地段車票，要港人北上落車再買飛或在香港付高額手續費，港鐵所謂集設計、建築、營運及維修於一身的經驗與優勢，還剩下幾多？走出去的本錢恐怕所剩無幾了吧？

港鐵建築、營運、維修的問題為甚麼越來越多？而且，越來越多的問題是經由報章、網站踢爆，而不是由港鐵或政府主動公開？馬時亨認為「我哋話你聽OK就得㗎喇」、「唔覺得要畀多啲資料」，這是不是代表港鐵文化的改變，而作為港鐵最大股東的特區政府的角色是不是也已改變？

豆腐渣病根在官商勾結

眾所周知，豆腐渣工程是中國的絕症之一，哪怕是被稱為「鐵面宰相」的前總理朱鎔基痛罵長江堤壩豆腐渣工程是王八蛋工程，還是被諷為「影帝」的前總理溫家寶承諾要徹查四川大地震的豆腐渣教學樓，都未能禁絕豆腐渣工程繼續滋生、蔓延。更令人遺憾的是，原本要輸出建設、營運經驗的港鐵，在中港融合的催眠曲中，也傳染上豆腐渣絕症。

豆腐渣絕症的病根在於官商勾結、在於政治凌駕專業。由於官商勾結，以謀取私利或逃避政治責任，行政、司法監督機器空轉，未能及早發現、制止惡意的造假或無意的疏失；由於政治凌駕專業，官員為達政治目的，往往對工程問題採取縱容態度，越是政府的大白象工程越容易出現豆腐渣問題。

中國如此，香港亦如此。對港鐵頻頻被揭發工程問題，特區政府不是基於公眾利益而嚴加追究、督導，而是輕易放生，甚至顛倒是非，把矛頭指向揭發問題的傳媒、知情人士。對高鐵試運行的連串問題，陳帆說得最多的就是已接到報告、在所難免；對紅磡站可能出現的豆腐渣危險，陳帆更說港鐵「非常負責任」。

馬主席、陳局長，就算你們唔介意隊冧港鐵聲譽、讓豆腐渣港鐵不能好好走出去，也請不要隊冧香港聲譽；就算你們唔介意為豆腐渣工程賠上個人聲譽、前途，也請不要賠上港人的生命財產。

李平
周一至周六刊出

李平

下一則
下一則
隔牆有耳：前後15年2億變17億彎變直 煲呔一句話煉成天價橋 (李八方)